## 1.Spring配置数据源

### 1.1 数据源（连接池）的作用 

数据源(连接池)是提高程序性能如出现的

事先实例化数据源，初始化部分连接资源

使用连接资源时从数据源中获取

使用完毕后将连接资源归还给数据源

常见的数据源(连接池)：DBCP、C3P0、BoneCP、Druid等

**开发步骤**

①导入数据源的坐标和数据库驱动坐标

②创建数据源对象

③设置数据源的基本连接数据

④使用数据源获取连接资源和归还连接资源

### 1.2 数据源的手动创建

①导入c3p0和druid的坐标

```xml
<!-- C3P0连接池 -->
<dependency>
    <groupId>c3p0</groupId>
    <artifactId>c3p0</artifactId>
    <version>0.9.1.2</version>
</dependency>
<!-- Druid连接池 -->
<dependency>
    <groupId>com.alibaba</groupId>
    <artifactId>druid</artifactId>
    <version>1.1.10</version>
</dependency>
```

①导入mysql数据库驱动坐标

```xml
<!-- mysql驱动 -->
<dependency>
    <groupId>mysql</groupId>
    <artifactId>mysql-connector-java</artifactId>
    <version>5.1.39</version>
</dependency>
```

②创建C3P0连接池

```java
@Test
public void testC3P0() throws Exception {
	//创建数据源
	ComboPooledDataSource dataSource = new ComboPooledDataSource();
	//设置数据库连接参数
    dataSource.setDriverClass("com.mysql.jdbc.Driver");    	               	               
	dataSource.setJdbcUrl("jdbc:mysql://localhost:3306/test");
    dataSource.setUser("root");
    dataSource.setPassword("root");
	//获得连接对象
	Connection connection = dataSource.getConnection();
	System.out.println(connection);
}

```

②创建Druid连接池

```java
@Test
public void testDruid() throws Exception {
    //创建数据源
    DruidDataSource dataSource = new DruidDataSource();
    //设置数据库连接参数
    dataSource.setDriverClassName("com.mysql.jdbc.Driver"); 
    dataSource.setUrl("jdbc:mysql://localhost:3306/test");   
    dataSource.setUsername("root");
    dataSource.setPassword("root");
    //获得连接对象
    Connection connection = dataSource.getConnection();    
    System.out.println(connection);
}
```

③提取jdbc.properties配置文件

```properties
jdbc.driver=com.mysql.jdbc.Driver
jdbc.url=jdbc:mysql://localhost:3306/test
jdbc.username=root
jdbc.password=root
```

④读取jdbc.properties配置文件创建连接池

```java
@Test
public void testC3P0ByProperties() throws Exception {
    //加载类路径下的jdbc.properties
    ResourceBundle rb = ResourceBundle.getBundle("jdbc");
    ComboPooledDataSource dataSource = new ComboPooledDataSource(); 
    dataSource.setDriverClass(rb.getString("jdbc.driver"));   
    dataSource.setJdbcUrl(rb.getString("jdbc.url")); 
    dataSource.setUser(rb.getString("jdbc.username")); 
    dataSource.setPassword(rb.getString("jdbc.password"));
    
    Connection connection = dataSource.getConnection();   
    System.out.println(connection);
}
```

### 1.3 Spring配置数据源

可以将DataSource的创建权交由Spring容器去完成

DataSource有无参构造方法，而Spring默认就是通过无参构造方法实例化对象的

DataSource要想使用需要通过set方法设置数据库连接信息，而Spring可以通过set方法进行字符串注入

```xml
<bean id="dataSource" class="com.mchange.v2.c3p0.ComboPooledDataSource">
    <property name="driverClass" value="com.mysql.jdbc.Driver"/>
    <property name="jdbcUrl" value="jdbc:mysql://localhost:3306/test"/>
    <property name="user" value="root"/>
    <property name="password" value="root"/>
</bean>
```

测试从容器当中获取数据源

```java
ApplicationContext applicationContext = new  ClassPathXmlApplicationContext("applicationContext.xml");
DataSource dataSource = (DataSource) applicationContext.getBean("dataSource");
Connection connection = dataSource.getConnection();
System.out.println(connection);
```

### 1.4 抽取jdbc配置文件

applicationContext.xml加载jdbc.properties配置文件获得连接信息。

首先，需要引入context命名空间和约束路径：

命名空间：xmlns:context="http://www.springframework.org/schema/context"

约束路径：http://www.springframework.org/schema/context     

​                   http://www.springframework.org/schema/context/spring-context.xsd

```xml
<context:property-placeholder location="classpath:jdbc.properties"/>

<bean id="dataSource" class="com.mchange.v2.c3p0.ComboPooledDataSource">
    <property name="driverClass" value="${jdbc.driver}"/>
    <property name="jdbcUrl" value="${jdbc.url}"/>
    <property name="user" value="${jdbc.username}"/>
    <property name="password" value="${jdbc.password}"/>
</bean>
```

### 1.5 知识要点 

Spring容器加载properties文件

```xml
<context:property-placeholder location="xx.properties"/>
<property name="" value="${key}"/>
```

## 2. Spring注解开发

### 2.1 Spring原始注解

Spring是轻代码而重配置的框架，配置比较繁重，影响开发效率，所以注解开发是一种趋势，注解代替xml配置文件可以简化配置，提高开发效率。 

Spring原始注解主要是替代<Bean>的配置

| 注解             | 说明                                |
| -------------- | --------------------------------- |
| @Component     | 使用在类上用于实例化Bean                    |
| @Controller    | 使用在web层类上用于实例化Bean                |
| @Service       | 使用在service层类上用于实例化Bean            |
| @Repository    | 使用在dao层类上用于实例化Bean                |
| @Autowired     | 使用在字段上用于根据类型依赖注入                  |
| @Qualifier     | 结合@Autowired一起使用用于根据名称进行依赖注入      |
| @Resource      | 相当于@Autowired+@Qualifier，按照名称进行注入 |
| @Value         | 注入普通属性                            |
| @Scope         | 标注Bean的作用范围                       |
| @PostConstruct | 使用在方法上标注该方法是Bean的初始化方法            |
| @PreDestroy    | 使用在方法上标注该方法是Bean的销毁方法             |

注意：

使用注解进行开发时，需要在applicationContext.xml中配置组件扫描，作用是指定哪个包及其子包下的Bean需要进行扫描以便识别使用注解配置的类、字段和方法。

```java
<!--注解的组件扫描-->
<context:component-scan base-package="com.itheima"></context:component-scan>
```

使用@Compont或@Repository标识UserDaoImpl需要Spring进行实例化。

```java
//@Component("userDao")
@Repository("userDao")
public class UserDaoImpl implements UserDao {
    @Override
    public void save() {
    	System.out.println("save running... ...");
    }
}
```

使用@Compont或@Service标识UserServiceImpl需要Spring进行实例化

使用@Autowired或者@Autowired+@Qulifier或者@Resource进行userDao的注入

```java
//@Component("userService")
@Service("userService")
public class UserServiceImpl implements UserService {
    /*@Autowired
    @Qualifier("userDao")*/
    @Resource(name="userDao")
    private UserDao userDao;
    
    @Override
    public void save() {       
   		userDao.save();
    }
}
```

使用@Value进行字符串的注入

```java
@Repository("userDao")
public class UserDaoImpl implements UserDao {
    @Value("注入普通数据")
    private String str;
    
    @Value("${jdbc.driver}")
    private String driver;
    
    @Override
    public void save() {
        System.out.println(str);
        System.out.println(driver);
        System.out.println("save running... ...");
    }
}
```

使用@Scope标注Bean的范围

```java
//@Scope("prototype")
@Scope("singleton")
public class UserDaoImpl implements UserDao {
   //此处省略代码
}
```

使用@PostConstruct标注初始化方法，使用@PreDestroy标注销毁方法

```java
@PostConstruct
public void init(){
	System.out.println("初始化方法....");
}
@PreDestroy
public void destroy(){
	System.out.println("销毁方法.....");
}
```

### 2.2 Spring新注解

使用上面的注解还不能全部替代xml配置文件，还需要使用注解替代的配置如下：

非自定义的Bean的配置：<bean>

加载properties文件的配置：<context:property-placeholder>

组件扫描的配置：<context:component-scan>

引入其他文件：<import>

| 注解            | 说明                                                         |
| --------------- | ------------------------------------------------------------ |
| @Configuration  | 用于指定当前类是一个 Spring   配置类，当创建容器时会从该类上加载注解 |
| @ComponentScan  | 用于指定 Spring   在初始化容器时要扫描的包                                                                                                                                                                                                   作用和在 Spring   的 xml 配置文件中的   <context:component-scan   base-package="com.itheima"/>一样 |
| @Bean           | 使用在方法上，标注将该方法的返回值存储到 Spring 容器中       |
| @PropertySource | 用于加载.properties   文件中的配置                           |
| @Import         | 用于导入其他配置类                                           |

@Configuration

@ComponentScan

@Import

```java
@Configuration
@ComponentScan("com.itheima")
@Import({DataSourceConfiguration.class})
public class SpringConfiguration {
}
```

@PropertySource

@value

```java
@PropertySource("classpath:jdbc.properties")
public class DataSourceConfiguration {
    @Value("${jdbc.driver}")
    private String driver;
    @Value("${jdbc.url}")
    private String url;
    @Value("${jdbc.username}")
    private String username;
    @Value("${jdbc.password}")
    private String password;
```

@Bean

```java
@Bean(name="dataSource")
public DataSource getDataSource() throws PropertyVetoException { 
    ComboPooledDataSource dataSource = new ComboPooledDataSource(); 
    dataSource.setDriverClass(driver);
    dataSource.setJdbcUrl(url);
    dataSource.setUser(username);
    dataSource.setPassword(password);
    return dataSource;
} 
```

测试加载核心配置类创建Spring容器

```java
@Test
public void testAnnoConfiguration() throws Exception {
        ApplicationContext applicationContext = new  AnnotationConfigApplicationContext(SpringConfiguration.class);  

        UserService userService = (UserService)applicationContext.getBean("userService");
        userService.save();

        DataSource dataSource = (DataSource)applicationContext.getBean("dataSource");
        Connection connection = dataSource.getConnection(); 

        System.out.println(connection);
    }
```

## 3. Spring整合Junit

### 3.1 原始Junit测试Spring的问题

在测试类中，每个测试方法都有以下两行代码：

```java
 ApplicationContext ac = new ClassPathXmlApplicationContext("bean.xml");
 IAccountService as = ac.getBean("accountService",IAccountService.class);
```

这两行代码的作用是获取容器，如果不写的话，直接会提示空指针异常。所以又不能轻易删掉。

### 3.2 上述问题解决思路

让SpringJunit负责创建Spring容器，但是需要将配置文件的名称告诉它

将需要进行测试Bean直接在测试类中进行注入

### 3.3 Spring集成Junit步骤

①导入spring集成Junit的坐标

②使用@Runwith注解替换原来的运行期

③使用@ContextConfiguration指定配置文件或配置类

④使用@Autowired注入需要测试的对象

⑤创建测试方法进行测试

### 3.4 Spring集成Junit代码实现

①导入spring集成Junit的坐标

```xml
<!--此处需要注意的是，spring5 及以上版本要求 junit 的版本必须是 4.12 及以上-->
<dependency>
    <groupId>org.springframework</groupId>
    <artifactId>spring-test</artifactId>
    <version>5.0.2.RELEASE</version>
</dependency>

<dependency>
    <groupId>junit</groupId>
    <artifactId>junit</artifactId>
    <version>4.12</version>
    <scope>test</scope>
</dependency>
```

②使用@Runwith注解替换原来的运行期

```java
@RunWith(SpringJUnit4ClassRunner.class)
public class SpringJunitTest {

}
```

③使用@ContextConfiguration指定配置文件或配置类

```java
@RunWith(SpringJUnit4ClassRunner.class)
//加载spring核心配置文件
//@ContextConfiguration(value = {"classpath:applicationContext.xml"})
//加载spring核心配置类
@ContextConfiguration(classes = {SpringConfiguration.class})
public class SpringJunitTest {
}
```

④使用@Autowired注入需要测试的对象

```java
@RunWith(SpringJUnit4ClassRunner.class)
@ContextConfiguration(classes = {SpringConfiguration.class})
public class SpringJunitTest {
    @Autowired
    private UserService userService;
}
```

⑤创建测试方法进行测试

```java
@RunWith(SpringJUnit4ClassRunner.class)
@ContextConfiguration(classes = {SpringConfiguration.class})public class SpringJunitTest {
    @Autowired
    private UserService userService;
    @Test
    public void testUserService(){
   		userService.save();
    }
}
```

Spring集成Junit步骤

①导入spring集成Junit的坐标

②使用@Runwith注解替换原来的运行期

③使用@ContextConfiguration指定配置文件或配置类

④使用@Autowired注入需要测试的对象

⑤创建测试方法进行测试